**比约恩斯彻纳·马丁努斯·比昂松**（[挪威语](../Page/挪威语.md "wikilink")：****，1832年12月8日－1910年4月26日），[挪威作家](../Page/挪威.md "wikilink")，1903年[诺贝尔文学奖获得者](../Page/诺贝尔文学奖.md "wikilink")。比约恩松与[亨里克·易卜生](../Page/亨里克·易卜生.md "wikilink")、[约纳斯·利和](../Page/约纳斯·利.md "wikilink")[亚历山大·谢兰并称挪威](../Page/亚历山大·谢兰.md "wikilink")“四大作家”。比约恩松还是[挪威国歌的词作者](../Page/挪威国歌.md "wikilink")。

比昂遜的鄉村小說《陽光之山》、《阿恩尼》、《快樂的男孩》、《漁家女》散發著濃郁的鄉土氣息，以詩般優美的語言，展現了農民生活的困苦、青年男女的真情摯愛，禮讚挪威人民的高尚品德。主要的藝術成就是歷史戲劇，代表作有《斯威爾國王》、《西夏德國王》、《超出人力之外》、《破產》、《報紙主編》、《挑戰的力量》。主題方面，有藉由挪威歷史上的英雄事蹟來恢復民族自信心和潛力，也有抨擊時弊、呼籲改革。比昂遜也以飽滿的詩情，歌詠挪威千島鍾靈毓秀的山河。\[1\]

## 主要作品

詩作

  - 〈國旗飄揚在挪威城鄉海巷〉、〈是啊！我們永遠熱愛這塊土地〉等。

戲劇

  - 《斯威爾國王》、《西夏德國王》、《[新婚的一对](../Page/新婚的一对.md "wikilink")》、《超出人力之外》、《破產》、《報紙主編》、《[挑战的手套](../Page/挑战的手套.md "wikilink")》。

小說

  - 《陽光之山》、《阿恩尼》、《快樂的男孩》、《漁家女》。

## 作品的中譯

  - 台灣啟明書局編譯所/編譯，《破產者》，台北市：啟明書局，1958年。
  - 諾貝爾文學獎全集編譯委員會/編譯，《邊爾森(1903)/米斯特拉爾(1904)》，台北市：九華文化，1980年。
  - 謝金德/主編，《諾貝爾獎小說大展(合訂本)》，台北縣永和市：輔新出版，1982年。該書收錄這位作家的作品。

## 参考文獻

<references />

## 外部連結

  - [诺贝尔官方网站关于比约恩斯彻纳·比昂松介绍](http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1903/bjornson-bio.html)

[Category:1832年出生](../Category/1832年出生.md "wikilink")
[Category:1910年逝世](../Category/1910年逝世.md "wikilink")
[Category:诺贝尔文学奖获得者](../Category/诺贝尔文学奖获得者.md "wikilink")
[Category:挪威諾貝爾獎獲得者](../Category/挪威諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:挪威作家](../Category/挪威作家.md "wikilink")
[Category:挪威剧作家](../Category/挪威剧作家.md "wikilink")
[Category:奧斯陸大學校友](../Category/奧斯陸大學校友.md "wikilink")

1.  孟憲忠編著，《諾貝爾文學獎作家的人生之旅》，台北市：智慧大學，1993年，頁24-25。